
\documentclass[12pt]{llncs}

\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Кодировка utf-8, cp1251 и т.д.
\usepackage[english,russian]{babel}
\fi

\usepackage[russian]{nla}

\begin{document}

\title{Моделирование процессов анализа ампликонов\thanks{Работа поддержана грантом Иркутского научного центра СО РАН, тема\textnumero~4.2.}}

\author{Е.А.Черкашин\inst{1,2,3,4}
  \and
  А.О.Шигаров\inst{1,2} \and
  Ф.С.Малков\inst{1,4} \and
  Ю.П.Галачьянс\inst{3} \and
  А.А.Морозов\inst{3} \and
  И.С.Михайлов\inst{3} \and
  С.А.Горский\inst{2}
}

\institute{Иркутский научный центр СО РАН, Иркутск, Россия
  \and
  Институт динамики систем и теории управления им. В.М.Матросова СО РАН, Иркутск, Россия
  \and Лимнологический институт СО РАН, Иркутск, Россия
  \and Научный исследовательский иркутский государственный технический университет, Иркутск, Россия\\
  \email{\{eugeneai,shig\}@icc.ru}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Рассматривается задача разработки программных технологий, автоматизирующих процессы анализа данных секвенирования проб микробиома оз.Байкал.  Для решения задачи разрабатываются визуальная модель представления процесса анализа, модель представления структуры информационно-вычислительных ресурсов, а также алгоритмы синтеза плана вычислений.

\keywords{секвенирование нового поколения, большие данные, программирование потоков данных} % в конце списка точка не ставится
\end{abstract}

В последнее десятилетие в результате изобретения методов секвенирования нового поколения внедрение их в практику исследований биологических систем возник новый раздел молекулярной генетики -- метагеномика. Его основной объект исследования -- не отдельные микроскопические культивируемые организмы, а их сообщества (микробиомы).  В пробе выделяется суммарная ДНК, секвенирование которой дает представление  о микробиоме в целом.  Метод позволяет описать значительное количество новых групп на всех таксономических уровнях.

Одним из видов метагеномных исследований является анализ ампликонов. В ампликонный анализ нашёл применение в исследованиях микробиоты различных сред в озере Байкал \cite{underice}.  Для выполнения анализе требуются значительные вычислительные ресурсы, а также участие квалифицированного биоинформатика в обработке и интерпретации данных.  Исследователь строит вычислительный процесс комбинируя различные биоинформатические программные модули, модули преобразования данных, модули анализа данных, а также модули визуализации.  Таким образом, для проведения исследований с использованием обработки и анализа метагеномных данных специалисту требуются навыки составления сценариев в командной оболочке операционной системы (\textsc{Linux}, \textsc{windows}), запуска пакетов в распределенной вычислительной среде и кластерных вычислительных системах, а также программирования на языках общего назначения, как правило, \textsc{r} или \textsc{python}.

целью данного исследования является разработка математического и программного обеспечения для поддержки процессов анализа результатов секвенирования нового поколения.  необходимо разработать и реализовать программно методики визуального моделирования вычислительного процесса анализа ампликонов таким образом, чтобы специалист-предметник самостоятельно мог создавать вычислительные цепочки, которые, затем, реализуются на распределенных гетерогенных вычислительных ресурсах.  программная реализация представляет собой информационно"=вычислительную инфраструктуру, построенную на моделях представления вычислительного процесса в виде набора операций, структуры и функций вычислительных ресурсов, а также алгоритмы планирования реализации вычислительного процесса на данных вычислительных ресурсах.

процесс анализа ампликонов состоит из индивидуальных операций над генетическими данными.  визуальное представление процесса осуществляется при помощи программы потоков данных \cite{dataflow} \textsc{rapidminer studio}, где каждая операция -- это вызов модуля программ \textsc{mothur}, \textsc{r}, \textsc{python} и т.п.  информация, передаваемая между модулями, сохраняется в файлах или в облачном хранилище.  информационно--вычислительная инфраструктура сети иркутского научного--образовательного комплекса обладает гетерогенной структурой, куда входят как индивидуальные рабочие станции сотрудников, так и вычислительные кластеры, системы хранения данных и виртуализации.  все элементы этой инфраструктуры потенциально могут быть задействованы для решения задач проекта.

планирование вычислительных процессов в гетерогенных средах -- одна из сложных задач проектов анализа больших данных.  основными решаемыми проблемами является оптимизация использования кластерных вычислительных ресурсов, планирование параллельных вычислительных схем с учетом как структуры процесса анализа ампликонов, так и свойства алгоритмов, реализующих конкретные операции; реализация облачного хранения данных с обеспечением целенаправленного доступа к конкретным данным, реализация сохранения состояния вычислительного процесса (контрольных точек).  решение большинства указанных задач в той или иной мере реализованы в программном пакете \textsc{Orlando}, разрабатываемом в ИДСТУ СО РАН.


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{underice} Bashenkhaeva M.V., Zakharova Y.R. Petrova D.P. Sub-Ice microalgal and bacterial communitie in freshwater Lake Baikal, Russia // Environmental Microbiology. — Vol. 70, No. 3. — P. 751-765..

\bibitem{dataflow} Johnston W.M., Hanna J.R.P., Millar R.J. Advances in Dataflow Programming Languages // ACM Computing Surveys. – 2004. – Vol. 36. – P. 1–34..

%\bibitem{mothur} Schloss P.D. et al. Introducing mothur: open-source, platform-independent, community-supported software for describing and comparing microbial communities // Applied and Environmental Microbiology. — 2009. — Vol. 75 (No. 23). — P. 7537-7541.

\end{thebibliography}

\begin{englishtitle}

\title{Modeling  processes of amplicon analyses}

\author{E.Cherkashin\inst{1,2,3,4}
  \and
  A.Shigarov\inst{1,2} \and
  F.Malkov\inst{1,4} \and
  Yu.Galachyants\inst{3} \and
  A.Morozov\inst{3} \and\\
  I.Mikhailov\inst{3} \and
  S.Gorsky\inst{2}
}


\institute{Irkutsk scientific center SB RAS, Irkutsk, Russia
  \and
  V.M Matrosov's Institute of system dynamics and control theory SB RAS, Irkutsk, Russia
  \and Limnological institute SB RAS, Irkutsk, Russia
  \and National research Irkutsk state technical university, Irkutsk, Russia\\
  \email{\{eugeneai,shig\}@icc.ru}
}

\maketitle
\begin{abstract}
Development of program technologies automatizing processes of analyses of data obtained from probe sequencing of lake Baikal is considered.  A visual representation model of the analysis process representation is being developed, as well as model of information-computational resources structure representation, and algorithms of plan synthesis of computations.

\keywords{new generation sequencing, big data, dataflow algorithms}
\end{abstract}
\end{englishtitle}
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
